\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[czech]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{empheq}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\include{format}

\setcounter{section}{10}

\graphicspath{{figs/}}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 10. CVICENI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\SheetTitle{Matematika B}{10}{Jaroslav Schmidt}

\abst{Křivky zadané parametricky v $\mathbb{R}^2$ a v $\mathbb{R}^3$, orientace křivky. Vektorové pole v R2 a v R3. Křivkový integrál vektorového pole, práce síly. Neučí se křivkový integrál skalárního pole.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Křivka $\mathcal{K}$ je grafem funkce $y=\e{-x}, x\in \langle 0, 3\rangle$ a je orientovaná souhlasně s 		klesajícím $x$. Křivku $\mathcal{K}$ nakreslete včetně orientace a napište nějakou její parametrizaci.
\end{p}
%
\begin{s}
	Hledaná parametrizace je
	\begin{align*}
    \vect{r}(t) = (-t, \e{t}),\quad t\in \langle -3, 0\rangle 
	\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Napište parametrické rovnice kružnice zadané obecnou rovnici 
    \begin{align*}
        x^2 + y^2 -6x - 8y = 0.
    \end{align*}
    Ověřte, zda kružnice prochází počátkem kartézské soustavy souřadnic.
\end{p}
%
\begin{s}
	Úpravou dostáváme středový tvar
\begin{align*}
    (x-3)^2 + (y-4)^2=25
\end{align*}
Parametrické rovnice jsou 
\begin{align*}
    x=5\text{cos}t + 3,\\
    y=5\text{sin}t + 4,\\
    t\in \langle 0, 2\pi\rangle
\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Napište parametrické rovnice úsečky dané počátečním bodem $A=(1, \sqrt{2})$ a koncovým bodem $B=(\sqrt{8}, \sqrt{8})$.
\end{p}
%
\begin{s}
	Dostáváme 
\begin{align*}
    r(t)=A + (B-A)t, \\
    x(t)=1 + (\sqrt{8} - 1)t,\\
    y(t)=\sqrt{2} + \sqrt{2}t,\\
    t\in \langle 0, 1\pi\rangle
\end{align*}
\end{s}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% TEORIE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
        \framebox[1.0\columnwidth]{Křivkový integrál}\nonumber
        \vspace{2mm}
        \begin{align*}
        \int_\mathcal{K}\vect{F}\,\mathrm{d}\vect{r}=\int_a^b\vect{F}(\vect{r}(t))\cdot\vect{r}'(t)\,\mathrm{d}t
        \end{align*}
    }%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Vypočítejte křivkový integrál z vektorové funkce $F(x,y,z)=(y^2-z^2, 2yz, -x^2)$ podél kladně orientované křivky s parametrizací $r(t)=(t, t^2, t^3), t\in\langle 0,1\rangle$.
\end{p}
%
\begin{s}
	\begin{align*}
    \int_\mathcal{K}\vect{F}\,\mathrm{d}\vect{r}=\frac{1}{35}
\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Vypočítejte křivkový integrál z vektorové funkce $F(x,y)=(y,x)$ podél čtvrtkružnice $x^2+y^2=a^2, x\geq 0, y\geq 0, a> 0$ s počátečním bodem $(a, 0)$ a koncovým bodem $(0,a)$.
\end{p}
%
\begin{s}
	\begin{align*}
    \int_\mathcal{K}\vect{F}\,\mathrm{d}\vect{r}=0
\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Vypočítejte křivkový integrál z vektorové funkce $F(x,y)=(x^2+y^2,x^2-y^2)$ podél křivky $y=1-|1-x|, x \in \langle 0,2\rangle$ s počátečním bodem $(0, 0)$.
\end{p}
%
\begin{s}
	\begin{align*}
    \int_\mathcal{K}\vect{F}\,\mathrm{d}\vect{r}=\frac{4}{3}
\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
    Vypočítejte křivkový integrál z vektorové funkce $F(x,y)=(2xy, x^2+y^2)$ podél křivky, která je část grafu funkce $y=-\sqrt{x}, x \in \langle 0,1\rangle$ probíhající ve směru rostoucího $x$.
\end{p}
%
\begin{s}
	\begin{align*}
    \int_\mathcal{K}\vect{F}\,\mathrm{d}\vect{r}=-\frac{4}{3}
\end{align*}
\end{s}

\end{document}
